\chapter{Introduction}

Le développement récent des technologies liées à l'Internet of Things permet la réalisation de systèmes embarqués intelligents, à faible coût et de petite taille. Aussi de plus en plus de cartes électroniques présentant des systèmes temps réel performants capables de communiquer avec une interface sans-fil existent sur le marché. L'envie de pouvoir développer un système sur cette base m'a amenée à porter une réflexion sur quel type de projet pourrait tirer partie d'une telle application. 

Étant moi-même amateur de course à pied, je me suis posé la question de savoir si une application à base de capteur pourrait apporter une nouveauté dans ce sport, ce qui me permettrait de combiner deux sujets qui m'intéressent particulièrement. Ceci m'a amené à l'idée poursuivie par mon travail de Bachelor, réaliser un système de suivi temps réel à base de la technologie LoRa destiné à être utilisé pendant des compétitions sportives. L'idée de base du projet est tirée du fait que pendant des compétitions, de course à pied mais cela est également applicable à d'autres sports comme le cyclisme par exemple, il n'est pas toujours facile pour les spectateurs d'avoir une vue d'ensemble de la situation de la course ou d’avoir accès à un classement et des informations précise sur les participants. Ses éléments peuvent parfois rendre ce type d'événement difficile à suivre.

Afin d'essayer de rendre de tels compétitions plus interactives, j'ai décidé de poursuivre l'idée de développer un système permettant aux spectateurs, au moyen d'une application mobile, de pouvoir facilement connaître à tout moment l'état de la course. En plus de la position des coureurs, le système imaginé permet d'acquérir d'autres paramètres qui peuvent s'avérer intéressant à connaître, comme le rythme cardiaque, le nombre de pas par minute, la distance totale parcourue ou la vitesse moyenne par exemple.

Pour pouvoir réaliser cet objectif, le système utilise les éléments suivants: un capteur porté par les sportifs qui est en charge de l'acquisition des différents paramètres et de leur transmission, une passerelle qui s'occupe de récupérer les données transmises par les capteurs, de les traiter et de les stocker dans une base de données et enfin une application mobile qui permettra aux spectateurs de visionner une carte avec la position actuelle des compétiteurs ainsi que tous les paramètres acquis et calculés durant la course.

Ce document présente les développements et réalisations qui ont été effectués durant la période de travail du projet, de Juillet à Septembre 2018.

\section{Énoncé du problème}

Cette section présente l'énoncé du problème rédigé durant la pré-étude et étant la base pour la réalisation de ce projet.

\input{chapters/enonce.tex}